\section{Введение}

Физические явления требуют аккуратного математического описания. Движение макроскопических тел в
классической физике хорошо описывается в терминах трехмерного евклидового векторного
пространства. Выбирается некоторая точка, связанная с каким-нибудь телом, называемая началом
отсчета. Любой другой точке взаимно однозначно сопоставляется вектор.

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \input{pics/rot-intro.tex}
\end{figure}

Чтобы задавать вектор, можно ввести систему координат, т.е. выбрать три независимых направления. 
\begin{equation}
	\mathbf{r} = r_x \mathbf{e}_x + r_y \mathbf{e}_y + r_z \mathbf{e}_z.
\end{equation}
Координаты будут зависеть от выбора системы отсчета, и описание мира оказывается координатно 
зависимым. Поэтому нужно соблюдать некоторые правила, обеспечивающие в нашем понимании независимость 
физических явлений от способа их описания. 

При замене координат может меняться как начальная точка
\begin{equation}
	\mathbf{r'}  = \mathbf{R} + \mathbf{r},
\end{equation}
так и фиксированные базисные направления
\begin{equation}
	\mathbf{e}_x, \ \mathbf{e}_y, \ \mathbf{e}_z \to \mathbf{e}_{x'} , \ \mathbf{e}_{y'} , \ \mathbf{e}_{z'}.
\end{equation}

Первые преобразования называются сдвигом или трансляцией, вторые поворотом системы координат.

Эти преобразования диктуют некоторые правила, по которым преобразуются координаты вектора. Все возможные 
функции от этих координат также имеют свои правила преобразования при замене системы отсчета. Поэтому при 
описании физики мы должны соблюдать некоторое правило <<ковариантности>>, которое означает, что, при 
записи закона $A = B$, и $A$ и $B$ должны преобразовываться одинаково, чтобы равенство выполнялось в любой 
системе отсчета.

\begin{figure}[h!]
	\begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \centering
        \input{pics/rot-scalar.tex}
        \caption{Скалярное произведение}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \centering
        \input{pics/rot-cross.tex}
        \caption{Векторное произведение}
	\end{minipage}
\end{figure}

Скалярное произведение:
\begin{equation}
	\big(\mathbf{a}, \mathbf{b} \big) = |a| \cdot |b| \cdot \cos{\alpha}.
\end{equation}

Векторное произведение:
\begin{equation}
	\left[\mathbf{a}, \mathbf{b} \right] = |a| \cdot |b| \cdot \sin{\alpha} \cdot \mathbf{e}_{ab}.
\end{equation}

Рассмотрим двумерное пространство. Пусть в нем фиксирована некоторая инерциальная система отсчета, которую 
будем называть неподвижной. Она задается базисными векторами $\mathbf{e}_x$ и $\mathbf{e}_y$ и началом
отсчета $O$. Пусть относительно точки $O$ движется некоторая материальная точка, задаваемая вектором
$\mathbf{r}(t)$. Введем координатную систему, вращающуюся вместе с вектором $\mathbf{r}$. Пусть для
начала его длина постоянна. Тогда за малый промежуток времени он повернется на малый угол, и его
изменение будет ему перпендикулярно. Удобно во вращающейся системе координат ввести базисные вектора
следующим образом: вектор $\mathbf{e}_r$ сонаправить с $\mathbf{r}$, а вектор $\mathbf{e}_{\varphi}$
выбрать перпендикулярным им. Вектора $\mathbf{e}_r$ и $\mathbf{e}_{\varphi}$ окажутся зависимыми от
времени, причем:
\begin{align}
	\dv{\mathbf{e}_r(t)}{t} &= \dot{\varphi} \mathbf{e}_{\varphi}, \\
	\dv{\mathbf{e}_{\varphi}(t)}{t} &= -\dot{\varphi} \mathbf{e}_r.
\end{align}

Пользуясь этими формулами опишем произвольное движение материальной точки в определенной вращающейся 
системе отсчета.
\begin{equation}
    \mathbf{r}(t) = r(t) \mathbf{e}_r(t).
\end{equation}

\begin{equation}
\label{vec_rot}
    \dv{\mathbf{r}(t)}{t} = \dot{r}(t) \mathbf{e}_r(t) + r(t) \omega(t) \mathbf{e}_{\varphi}(t).
\end{equation}

\begin{equation}
	\dv[2]{\mathbf{r}(t)}{t} = \ddot{r}(t) \mathbf{e}_r(t) + 2 \dot{r}(t) \omega(t)
    \mathbf{e}_{\varphi}(t) + r(t) \beta(t) \mathbf{e}_{\varphi}(t) - r(t) \omega^2(t) \mathbf{e}_r(t).
\end{equation}

Первое слагаемое нужно воспринимать, как ускорение относительно системы отсчета, а все остальные как 
некоторые инерциальные силы. Кроме радиальной центробежной силы (последнее слагаемое), присутствуют еще 
две перпендикулярные ей. При отсутствии ускорения $\beta$ остается только одна, называемая силой Кориолиса. 
Она вызвана тем, что телу, при увеличении радиуса, необходимо придавать дополнительную угловую скорость, 
чтобы оно оставалось неподвижным относительно вращающейся с постоянной скоростью системы отсчета.

Можно ввести общепринятое понимание величин $\varphi$, $\omega$ и $\beta$, как векторов. При повороте
вектора $\mathbf{r}$ на малый угол $\delta \varphi$ его приращение $\delta \mathbf{r} = \left[ \delta
  \mathbf{\varphi}, \mathbf{r} \right]$. Угловая компонента скорости тогда определится как
$\mathbf{v_{\varphi}} = \left[\mathbf{\omega}, \mathbf{r} \right]$. В качестве упражнения можно провести
предыдущие выкладки в новых обозначениях.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\input{pics/rot-dphi.tex}
\end{figure}

Полезной окажется выкладка (\ref{vec_rot}) в этих обозначениях
\begin{equation}
	\dv{\mathbf{r}(t)}{t} = \dot{r}(t) \mathbf{e}_r + \left[ \mathbf{\omega}, \mathbf{r}(t) \right].
\end{equation}

Ее можно обобщить на произвольный вектор $\mathbf{a}$, направление которого не обязательно связано с
вращающейся системой отсчета. Для него выкладка примет вид:
\begin{equation}
\label{arb_vec_rot}
	\dv{\mathbf{a}(t)}{t} = \dv{\mathbf{a'}(t)}{t} + \left[\mathbf{\omega}, \mathbf{a}(t) \right].
\end{equation}

Сила Кориолиса, в таких обозначениях
\begin{equation}
	\mathbf{F}_c = 2 \left[ \mathbf{\omega}, \mathbf{v}_r\right].
\end{equation}

В качестве примера можно вспомнить, что огромный шар, на котором мы бороздим просторы вселенной, также
является вращающейся системой отсчета. Сила Кориолиса проявляется, например, в закручивании воды в
раковине, в формировании различных ветров.
